\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\graphicspath{{\subfix{../images/}}}

\begin{document}


\newpage

\section{Modellistica dei sistemi}

Viste ora tutte le varie introduzioni delle parti del corso entriamo nel vivo di ciò che andremo a trattare andando ad analizzare le varie tipologie di sistema ed introducendo il concetto stesso di sistema. 
Come per le successive parti del corso introdurremo alcuni degli esempi al fine di poter vedere un po' più in pratica i concetti trattati.

\subsection{Nozione di sistema}


Iniziamo introducendo la nozione di sistema dandone la definizione ed analizzandone le componenti e caratteristiche basilari.

\begin{definition}[\textbf{Nozione di sistema}]
\end{definition}	
Per \textbf{sistema} si intende un ente (fisico o astratto) dato dall'interconnessione di più parti elementari, per cui vale il principio di azione e reazione.

Riportiamo di seguito la rappresentazione grafica di un generico sistema $S$ caratterizzato da $u(\cdot)$ e da $y(\cdot)$ che altro non sono che l'ingresso (azione, causa) e l'uscita (reazione, effetto).\\

% FIGURA SISTEMA 

\begin{figure}[!ht]
\centering
\resizebox{0.5\textwidth}{!}{
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{every node}=[font=\LARGE]
\draw  (8.75,11.75) rectangle (8.75,11.75);
\draw [ line width=0.8pt ] (3.75,12.75) rectangle  node {\LARGE \textbf{S}} (7.5,10.25);
\draw [line width=0.8pt, ->, >=Stealth] (7.5,11.5) -- (10,11.5)node[pos=0.5,above, fill=white]{$y(\cdot)$};
\draw [line width=0.8pt, ->, >=Stealth] (1.25,11.5) -- (3.75,11.5)node[pos=0.5,above, fill=white]{$u(\cdot)$};
\end{circuitikz} }
\label{fig:my_label}
\end{figure}

In maniera più generale possiamo dire che l'interesse del corso si focalizzi sulla variabile di uscita $y$ e del suo andamento influenzato dall'ingresso $u$.
Inoltre ci è possibile analizzare il comportamento di un sistema attraverso $S$ ovvero un insieme di relazioni matematiche (detto modello matematico) che legano fra loro l'ingresso $u$ e l'uscita $y$.\\

Infine, dati questi termini, ci è possibile evidenziare alcune problematiche di interesse nello studio dei sistemi:

\begin{enumerate}
	\item[\textbf{-}] \textbf{Previsione:} In questo primo caso, noti $u(\cdot)$ ed $S$, dobbiamo trovare l'uscita $y(\cdot)$ ovvero prevedere come il sistema si comporterà dato un certo ingresso noto. 
	
	\item[\textbf{-}] \textbf{Controllo:} In questo secondo caso, noti $y_{des}(\cdot)$ ed $S$, dobbiamo trovare l'ingresso $u(\cdot)$ tale per cui si ottenga in uscita $y_{des}(\cdot)$ ovvero una certa reazione desiderata a priori.
	
	\item[\textbf{-}] \textbf{Identificazione:} Nell'ultimo caso, noti $y(\cdot)$ ed $u(\cdot)$, dobbiamo trovare $S$ attraverso la sua identificazione. In altri termini dobbiamo capire, dati ingressi ed uscite, davanti a che tipologia di sistema ci troviamo.
\end{enumerate}

Infine, prima di concludere questa parte introduttiva, andiamo a dare alcune informazioni sulla notazione utilizzata fino ad ora e che troveremo all'interno di tutto il resto dell'elaborato.
In particolare si ha che:

\begin{enumerate}
	\item[\textbf{-}] \textbf{u($\cdot$)} e \textbf{y($\cdot$)}: Indicano le funzioni di ingresso ed uscita. Per esempio la forza applicata ad un corpo e la sua velocità nel tempo oppure l'andamento di tensioni e correnti all'interno di un determinato circuito.
	
	\item[\textbf{-}] \textbf{u($t$)} e \textbf{y($t$)}: Indicano i valori assunti dalle funzioni di ingresso ed uscita in un certo istante di tempo $t$. Queste scritture indicano valori istantanei, possiamo intenderli come valori misurati in un certo instante di tempo.
	
\end{enumerate}


\subsection{Sistemi statici e dinamici}

Introdotto ora il concetto di sistema e dati i dovuti cenni di notazione possiamo ora introdurre la prima grande differenza tra le tipologie di sistemi che incontreremo all'interno del corso ovvero quella tra sistemi statici e dinamici.

\begin{definition}[\textbf{Sistema statico}]
\end{definition}

Per sistema statico si intende un sistema il cui il legame ingresso-uscita è istantaneo o statico: cioè il valore dell'uscita $y$ all'instante $t$ dipende esclusivamente dal valore dell'ingresso $u$ allo stesso instante $t$.

Possiamo descrivere quanto appena detto attraverso la seguente relazione:

\[y(t) = g\big(u(t)\big), \hspace{10pt} \forall t \]\

Un esempio banale di sistema statico è rappresentato da un resistore ideale di cui riportiamo lo schema di seguito.

% RESISTORE IDEALE


In particolare dato un certo instante di tempo la caduta di potenziale tra i suoi capi è data esclusivamente dalla corrente che lo attraversa nello stesso instante di tempo.
In termini matematici si ha che:

\[u(t) = i_R(t)\]
\[y(t) = V_R(t) = R \cdot i_R(t) =  g\big(u(t)\big), \hspace{10pt} \forall t \]\


\begin{definition}[\textbf{Sistema dinamico}]
\end{definition}	

Per sistema dinamico si intende un sistema in cui il legame ingresso uscita è di tipo dinamico: cioè il valore dell'uscita $y$ all'istante $t$ dipende da tutti i valori dell'ingresso $u$ fino a quell'istante $t$.

Possiamo descrivere quanto appena detto attraverso la seguente relazione:

\[y(t) = g\big( u\big( ] -\infty, t]\big) \big), \hspace{10pt} \forall t \]\ 

Un esempio di sistema dinamico è rappresentato da un condensatore ideale di cui riportiamo lo schema di seguito.

% CONDENSATORE IDEALE 

In particolare, conoscendo la relazione costitutiva di un condensatore ideale, possiamo riportare le seguenti relazioni.

\[u(t) = i_C(t) = C \cdot \diff{V_C(t)}{t} \]
\[ y(t) = V_C(t) = \frac{1}{C} \int_{-\infty}^t i_C(\sigma)\; d\sigma  = g\big( u\big( ] -\infty, t]\big) \big), \hspace{10pt} \forall t  \]\

Come possiamo vedere in questo caso, davanti ad un sistema dinamico, dobbiamo considerare non più solo gli ingressi attuali del sistema ma anche tutta la loro storia passata fino dall'inizio della vita stessa del sistema.

Dato che non è affatto una cosa affatto banale tenere un storia di tutte le operazioni operate su di un condensatore si introduce uno stato che ha il compito di riassumere tutta la storia del sistema fino ad un certo instante $\tau$. 

In termini matematici si ottiene che:

\[ y(t) = g\big( x(\tau), u\big( [\tau, t]\big) \big), \hspace{10pt} \forall t \geq \tau \]\

In altri termini per non dover andare a ricordare tutta la storia passata del sistema andiamo ad utilizzare uno stato che ci informa sulla condizione del sistema fino ad un certo punto ($\tau$) da cui poi possiamo andarne a studiare il comportamento. Possiamo dunque immaginare di sapere lo stato del sistema fino a ieri e di doverlo analizzare solo per il tempo mancante senza sapere cosa sia successo prima in quanto questa informazione ci viene data dallo stato.

In termini grafici lo stato di un sistema si rappresenta nel seguente modo:\\

% SISTEMA GRAFICO CON STATO

\begin{figure}[!ht]
\centering
\resizebox{0.5\textwidth}{!}{%
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{every node}=[font=\LARGE]
\draw [line width=0.8pt, ->, >=Stealth] (6.25,11.5) -- (6.25,9.75)node[pos=0.5,right, fill=white]{$x(\cdot)$};
\draw [ line width=0.8pt ] (3.75,14) rectangle  node {\LARGE S} (8.75,11.5);
\draw [line width=0.8pt, ->, >=Stealth] (1.25,12.75) -- (3.75,12.75)node[pos=0.5,above, fill=white]{$u(\cdot)$};
\draw [line width=0.8pt, ->, >=Stealth] (8.75,12.75) -- (11.25,12.75)node[pos=0.5,above, fill=white]{$y(\cdot)$};
\end{circuitikz}}%

\label{fig:my_label}
\end{figure}

Ora riprendendo l'esempio di un sistema dinamico composto da un condensatore possiamo operare introdurre uno stato che condensi la storia passata del sistema.
Avremo dunque uno stato che indica la storia dall'origine fino ad un momento $\tau$:

\[ x(\tau) = \frac{1}{C} \int_{-\infty}^\tau i_C(\sigma)\;d\sigma\]\

Possiamo notare come la relazione appena trovata altro non indica il valore della tensione ai capi del condensatore all'instante $\tau$. Si ottiene che:

\[ x(\tau) = \frac{1}{C} \int_{-\infty}^\tau i_C(\sigma)\;d\sigma = V_C(\tau) \]\

Ora riprendendo la relazione iniziale e dividendo l'integrale da meno infinito a $t$ si ottiene che:

\[ \frac{1}{C} \int_{-\infty}^t i_C(\sigma)\;d\sigma = \frac{1}{C} \int_{-\infty}^\tau i_C(\sigma)\;d\sigma + \frac{1}{C} \int_{\tau}^t i_C(\sigma)\;d\sigma \]\

Riconoscendo che il primo pezzo di integrale è identico allo stato $x(\tau)$ appena trovato otteniamo che:


\[ y(t) = \frac{1}{C} \int_{-\infty}^t i_C(\sigma)\;d\sigma = x(\tau) + \frac{1}{C} \int_{\tau}^t i_C(\sigma)\;d\sigma\]\

In definitiva si ha che:

\[ y(t) = x(\tau) + \frac{1}{C} \int_{\tau}^t u(\sigma)\;d\sigma = g\big( x(\tau), u\big( [\tau, t]\big) \big), \hspace{10pt} \forall t \geq \tau  \]\

Possiamo dunque vedere, tramite questa veloce dimostrazione, come attraverso lo stato non ci interessi sapere tutta la storia passata del sistema ma solo quella da un certo istante di tempo in avanti.

\subsection{Definizione di sistema dinamico}

Dato che all'interno di questo corso si tratteranno esclusivamente sistemi dinamici, in quanti più interessanti e meno banali, andiamo ora a dare un definizione assiomatica di sistema dinamico.

\begin{definition}[\textbf{Sistema dinamico}]
\end{definition}

Un sistema dinamico:

\[S = (T,U,\Omega, X, Y, \Gamma, \varphi, \eta)\]\

è un ente definito dai seguenti elementi

\begin{enumerate}
	\item[\textbf{-}] \textbf{T:} Insieme ordinato dei tempi
	\item[\textbf{-}] \textbf{U:} Insieme dei valori assunti dall'ingresso U
	\item[\textbf{-}] $\Omega$: Insieme delle funzioni di ingresso $u(\cdot):T \rightarrow U$
	\item[\textbf{-}] \textbf{X:} Insieme dei valori assunti dallo stato $x$
	\item[\textbf{-}] \textbf{Y:} Insieme dei valori assunti dall'uscita $y$
	\item[\textbf{-}] $\Gamma$: Insieme delle funzioni di ingresso $y(\cdot):T \rightarrow Y$
\end{enumerate}

per cui sono definite le seguenti funzioni $\varphi$, $\eta$ che ne determinano la rappresentazione di stato o rappresentazione ingresso-stato-uscita (ISU).



\subsection{Classificazione dei sistemi}

\subsection{Esempi}







\end{document}